# NAME

App::Greple::xlate - greple的翻译支持模块

# SYNOPSIS

    greple -Mxlate -e ENGINE --xlate pattern target-file

    greple -Mxlate::deepl --xlate pattern target-file

# VERSION

Version 0.31

# DESCRIPTION

**Greple** **xlate** 模块查找所需的文本块，并用翻译文本替换它们。目前，DeepL (`deepl.pm`) 和 ChatGPT (`gpt3.pm`) 模块被用作后端引擎。还包括对 gpt-4 的实验性支持。

如果要翻译以 Perl 的 pod 风格编写的文档中的普通文本块，请使用 **greple** 命令，并像这样使用 `xlate::deepl` 和 `perl` 模块：

    greple -Mxlate::deepl -Mperl --pod --re '^(\w.*\n)+' --all foo.pm

在该命令中，模式字符串 `^(\w.*\n)+` 表示以字母数字开头的连续行。该命令高亮显示要翻译的区域。选项 **--all** 用于生成整个文本。

<div>
    <p>
    <img width="750" src="https://raw.githubusercontent.com/kaz-utashiro/App-Greple-xlate/main/images/select-area.png">
    </p>
</div>

然后添加 `--xlate` 选项来翻译选定区域。然后，它会找到所需的部分，并用 **deepl** 命令输出将其替换。

默认情况下，原文和译文以与 [git(1)](http://man.he.net/man1/git) 兼容的 "冲突标记 "格式打印。使用 `ifdef` 格式，可以通过 [unifdef(1)](http://man.he.net/man1/unifdef) 命令轻松获得所需的部分。输出格式可以通过 **--xlate-format** 选项指定。

<div>
    <p>
    <img width="750" src="https://raw.githubusercontent.com/kaz-utashiro/App-Greple-xlate/main/images/format-conflict.png">
    </p>
</div>

如果要翻译整个文本，请使用 **--match-all** 选项。这是指定匹配整个文本的模式 `(?s).+` 的快捷方式。

# OPTIONS

- **--xlate**
- **--xlate-color**
- **--xlate-fold**
- **--xlate-fold-width**=_n_ (Default: 70)

    对每个匹配的区域调用翻译过程。

    如果没有这个选项，**greple**的行为就像一个普通的搜索命令。所以你可以在调用实际工作之前检查文件的哪一部分将成为翻译的对象。

    命令的结果会进入标准输出，所以如果需要的话，可以重定向到文件，或者考虑使用[App::Greple::update](https://metacpan.org/pod/App%3A%3AGreple%3A%3Aupdate)模块。

    选项**--xlate**调用**--xlate-color**选项与**--color=never**选项。

    使用**--xlate-fold**选项，转换后的文本将按指定的宽度进行折叠。默认宽度为70，可以通过**--xlate-fold-width**选项设置。四列是为磨合操作保留的，所以每行最多可以容纳74个字符。

- **--xlate-engine**=_engine_

    指定要使用的翻译引擎。如果直接指定引擎模块，如 `-Mxlate::deepl`，则无需使用此选项。

- **--xlate-labor**
- **--xlabor**

    您需要做的不是调用翻译引擎，而是为其工作。准备好要翻译的文本后，它们会被复制到剪贴板。您需要将它们粘贴到表单中，将结果复制到剪贴板，然后点击回车键。

- **--xlate-to** (Default: `EN-US`)

    指定目标语言。当使用**DeepL**引擎时，你可以通过`deepl languages`命令获得可用语言。

- **--xlate-format**=_format_ (Default: `conflict`)

    指定原始和翻译文本的输出格式。

    - **conflict**, **cm**

        原始文本和转换后的文本以 [git(1)](http://man.he.net/man1/git) 冲突标记格式打印。

            <<<<<<< ORIGINAL
            original text
            =======
            translated Japanese text
            >>>>>>> JA

        你可以通过下一个[sed(1)](http://man.he.net/man1/sed)命令恢复原始文件。

            sed -e '/^<<<<<<< /d' -e '/^=======$/,/^>>>>>>> /d'

    - **ifdef**

        原始文本和转换后的文本以 [cpp(1)](http://man.he.net/man1/cpp) `#ifdef` 格式打印。

            #ifdef ORIGINAL
            original text
            #endif
            #ifdef JA
            translated Japanese text
            #endif

        你可以通过**unifdef**命令只检索日文文本。

            unifdef -UORIGINAL -DJA foo.ja.pm

    - **space**

        原始文本和转换后的文本以单行空行分隔打印。

    - **xtxt**

        如果格式是`xtxt`（翻译文本）或不知道，则只打印翻译文本。

- **--xlate-maxlen**=_chars_ (Default: 0)

    指定一次发送到 API 的最大文本长度。默认值与 DeepL 免费账户服务一样：API (**--xlate**) 为 128K，剪贴板界面 (**--xlate-labor**) 为 5000。如果使用专业版服务，您可以更改这些值。

- **--**\[**no-**\]**xlate-progress** (Default: True)

    在STDERR输出中可以看到实时的翻译结果。

- **--match-all**

    将文件的整个文本设置为目标区域。

# CACHE OPTIONS

**xlate**模块可以存储每个文件的翻译缓存文本，并在执行前读取它，以消除向服务器请求的开销。在默认的缓存策略`auto`下，它只在目标文件的缓存文件存在时才维护缓存数据。

- --cache-clear

    **--cache-clear**选项可以用来启动缓冲区管理或刷新所有现有的缓冲区数据。一旦用这个选项执行，如果不存在一个新的缓存文件，就会创建一个新的缓存文件，然后自动维护。

- --xlate-cache=_strategy_
    - `auto` (Default)

        如果缓存文件存在，则维护该文件。

    - `create`

        创建空缓存文件并退出。

    - `always`, `yes`, `1`

        只要目标文件是正常文件，就维持缓存。

    - `clear`

        先清除缓存数据。

    - `never`, `no`, `0`

        即使缓存文件存在，也不使用它。

    - `accumulate`

        根据默认行为，未使用的数据会从缓存文件中删除。如果你不想删除它们并保留在文件中，使用`accumulate`。

# COMMAND LINE INTERFACE

通过使用发行版中的 `xlate` 命令，您可以轻松地从命令行使用该模块。有关用法，请参阅 `xlate` 帮助信息。

`xlate` 命令与 Docker 环境协同工作，因此即使你手头没有安装任何东西，只要 Docker 可用，你就可以使用它。使用 `-D` 或 `-C` 选项。

此外，由于提供了各种文档样式的 makefile，因此无需特别说明即可翻译成其他语言。使用 `-M` 选项。

你还可以将 Docker 和 make 选项结合起来，以便在 Docker 环境中运行 make。

像 `xlate -GC` 这样运行，会启动一个挂载了当前工作 git 仓库的 shell。

详情请阅读 ["SEE ALSO"](#see-also) 部分的日文文章。

    xlate [ options ] -t lang file [ greple options ]
        -h   help
        -v   show version
        -d   debug
        -n   dry-run
        -a   use API
        -c   just check translation area
        -r   refresh cache
        -s   silent mode
        -e # translation engine (default "deepl")
        -p # pattern to determine translation area
        -w # wrap line by # width
        -o # output format (default "xtxt", or "cm", "ifdef")
        -f # from lang (ignored)
        -t # to lang (required, no default)
        -m # max length per API call
        -l # show library files (XLATE.mk, xlate.el)
        --   terminate option parsing
    Make options
        -M   run make
        -n   dry-run
    Docker options
        -G   mount git top-level directory
        -B   run in non-interactive (batch) mode
        -R   mount read-only
        -E * specify environment variable to be inherited
        -I * specify altanative docker image (default: tecolicom/xlate:version)
        -D * run xlate on the container with the rest parameters
        -C * run following command on the container, or run shell

    Control Files:
        *.LANG    translation languates
        *.FORMAT  translation foramt (xtxt, cm, ifdef)
        *.ENGINE  translation engine (deepl or gpt3)

# EMACS

加载存储库中的`xlate.el`文件，从Emacs编辑器中使用`xlate`命令。`xlate-region`函数翻译给定的区域。默认的语言是`EN-US`，你可以用前缀参数指定调用语言。

# ENVIRONMENT

- DEEPL\_AUTH\_KEY

    为DeepL 服务设置你的认证密钥。

- OPENAI\_API\_KEY

    OpenAI 验证密钥。

# INSTALL

## CPANMINUS

    $ cpanm App::Greple::xlate

## TOOLS

您必须安装 DeepL 和 ChatGPT 的命令行工具。

[https://github.com/DeepLcom/deepl-python](https://github.com/DeepLcom/deepl-python)

[https://github.com/tecolicom/App-gpty](https://github.com/tecolicom/App-gpty)

# SEE ALSO

[App::Greple::xlate](https://metacpan.org/pod/App%3A%3AGreple%3A%3Axlate)

[App::Greple::xlate::deepl](https://metacpan.org/pod/App%3A%3AGreple%3A%3Axlate%3A%3Adeepl)

[App::Greple::xlate::gpt3](https://metacpan.org/pod/App%3A%3AGreple%3A%3Axlate%3A%3Agpt3)

[https://hub.docker.com/r/tecolicom/xlate](https://hub.docker.com/r/tecolicom/xlate)

- [https://github.com/DeepLcom/deepl-python](https://github.com/DeepLcom/deepl-python)

    DeepL Python库和CLI命令。

- [https://github.com/openai/openai-python](https://github.com/openai/openai-python)

    OpenAI Python 库

- [https://github.com/tecolicom/App-gpty](https://github.com/tecolicom/App-gpty)

    OpenAI 命令行界面

- [App::Greple](https://metacpan.org/pod/App%3A%3AGreple)

    关于目标文本模式的细节，请参见**greple**手册。使用**--inside**, **--outside**, **--include**, **--exclude**选项来限制匹配区域。

- [App::Greple::update](https://metacpan.org/pod/App%3A%3AGreple%3A%3Aupdate)

    你可以使用`-Mupdate`模块通过**greple**命令的结果来修改文件。

- [App::sdif](https://metacpan.org/pod/App%3A%3Asdif)

    使用**sdif**与**-V**选项并列显示冲突标记格式。

## ARTICLES

- [https://qiita.com/kaz-utashiro/items/1c1a51a4591922e18250](https://qiita.com/kaz-utashiro/items/1c1a51a4591922e18250)

    使用 DeepL API（日语）翻译并仅替换必要部分的 Greple 模块

- [https://qiita.com/kaz-utashiro/items/a5e19736416ca183ecf6](https://qiita.com/kaz-utashiro/items/a5e19736416ca183ecf6)

    利用 DeepL API 模块生成 15 种语言的文档（日语）

- [https://qiita.com/kaz-utashiro/items/1b9e155d6ae0620ab4dd](https://qiita.com/kaz-utashiro/items/1b9e155d6ae0620ab4dd)

    利用 DeepL API 自动翻译 Docker 环境（日语）

# AUTHOR

Kazumasa Utashiro

# LICENSE

Copyright © 2023-2024 Kazumasa Utashiro.

This library is free software; you can redistribute it and/or modify
it under the same terms as Perl itself.
